\chapter{\label{c_software}
Deseño e implementación do software do sistema}

Durante este capítulo describirase o deseño e a implementación da parte software do sistema desenvolvido no proxecto.
Para isto, convén recordar a arquitectura do noso sistema, pero dende a perspectiva do software que se pode apreciar na figura \ref{fig:arquitecturaDetalleSoftware}.
\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/diagrama_arquitectura_software.png}
    \caption{Arquitectura detallada do sistema dende o punto de vista do software.}
    \label{fig:arquitecturaDetalleSoftware}
\end{figure}
\newpage
Dita arquitectura está dividida en tres partes.
\begin{description}
    \item[Estación de sensores:] É o software do microntrolador ou firmware, é aquela parte que está dentro do subsistema de sensorización e forma parte da estación de sensores.

    \item[Comunicacións:] Nesta sección é onde se describen os protocolos e as mensaxes que interveñen nas comunicacións do sistema.

    \item[Servidor de xestión:] É o software que forma parte do subsistema de xestión e se atopa na parte servidor da nosa plataforma.
\end{description}


\section{Requisitos e casos de uso do sistema}

Nesta sección relátanse os distintos casos de uso para os actores do sistema e os requisitos.
Consideráronse como actores do sistema os seguintes:
\begin{description}
    \item[Administrador] é a persoa que se encarga da administración do sistema e que como se observa na figura \ref{fig:casosUsoAdmin} os casos de uso deste acto son dar de alta, modificar e dar de baixa aos usuarios, sensores e estacións de sensores.

        \begin{figure}[!hbt]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/CasoUsoAdmin.png}
        \caption{Diagrama de casos de uso para o actor Administrador.}
        \label{fig:casosUsoAdmin}
        \end{figure}

    \item[API] é a peza software que se atopa entre o subsistema de sensorización e o subsistema de xestión e que ten como cometidos ler as medidas orixinadas no subsistema de sensorización e gardalas de forma persistente no susbsistema de xestión, casos de uso que se relatan no diagrama da figura \ref{fig:casosUsoAPI}.

        \begin{figure}[!hbt]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/CasoUsoAPI.png}
        \caption{Diagrama de casos de uso para o actor API.}
        \label{fig:casosUsoAPI}
        \end{figure}

    \item[Estación de Sensores] é o aparato que contén os sensores e se encarga de tomar as medidas envialas como ilustra a figura \ref{fig:casosUsoES}.

        \begin{figure}[!hbt]
        \centering
        \includegraphics[width=0.4\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/CasoUsoEstacionSensores.png}
        \caption{Diagrama de casos de uso para o actor Estación de Sensores.}
        \label{fig:casosUsoES}
        \end{figure}


    \item[Usuario] é a persoa que accede ao sistema ou ben para visualizar información ou para declarar como pública a estación de sensores que posúe como amosa a figura \ref{fig:casosUsoUsuario}.
        \begin{figure}[!hbt]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/CasoUsoUsuario.png}
        \caption{Diagrama de casos de uso para o actor Usuario.}
        \label{fig:casosUsoUsuario}
        \end{figure}
\end{description}



Ademais de ter como requisitos do sistema, cumprir co apuntando polos diagramas de casos de uso, tamén se contemplaron os seguintes:
\begin{itemize}
    \item O sistema deberá estar formado por compoñentes accesibles para o gran público, tanto dende o punto de vista económico como de dispoñibilidade.

    \item As tecnoloxías empregadas no sistema de deben ser tecnoloxías recoñecidas e empregadas amplamente pola comunidade para poder conseguir contribuidores ao proxecto nun futuro próximo.

    \item O sistema ten que ser facilmente extensíbel para engadir tanto novas funcionalidades como novos sensores.

    \item O software ten que tratar de reutilizar a maior cantidade de código posíbel.
\end{itemize}



\section{Comunicacións}
Nesta sección explicarase o referente ás especificacións e cuestións de deseño que se tomaron relacionadas coas comunicacións, dende o punto de vista do software.
Tal como contamos na sección \ref{s_comm_ext}, a tecnoloxía a empregar dende o punto de vista máis hardware foi a WiFi, tendo en conta que debemos permitir a comunicación a través de internet.

De cara a especificar as comunicacións dende o punto de vista software \textbf{escolleuse o protocolo MQTT}, poderíase ter escollido algunha outra tecnoloxía como HTTP\footnote{Hyper Text Transfer Protocol} ou HTTPS\footnote{Hiper Text Transfer Protocol Secure}, ben sexa mediante unha API REST\footnote{Representational State Transfer}, SOAP\footnote{Simple Object Access Protocol} ou directamente; pero desbotáronse estas opcións, xa que MQTT presenta unha serie de vantaxes importantes en comparación coas outras alternativas. Estas vantaxes é unha breve descrición do protocolo relatanse na sección \ref{s_MQTT}.


\subsubsection{\label{s_MQTT} Protocolo MQTT}

MQTT son as siglas en inglés de ``Message Queuing Telemetry Transport'', é un portocolo cuxa última definición está contemplada no estándar \emph{ISO/IEC 20922:2016}, foi iniciado por IBM no 1999 e está enfocado na comunicación entre máquinas no IoT.

Trátase dun protocolo orientado para a comunicación entre sensores, máquinas ou aplicacións; é dicir, a comunicación M2M\footnote{Machine to Machine} sen intervención humana. Neste caso emprégase para a comunicación entre o gateway da estación de sesores e o servidor de xestión.

A topoloxía que presenta é en estrela, cun nodo central capacitado para traballar cunha gran cantidade de clientes.
Este nodo central, coñecido como \emph{broker} xestiona a rede e é o encargado de retransmitir as mensaxes.

Un dos conceptos máis importantes dentro deste protocolo son os \emph{topics}, trátase de diferentes temas ou asuntos aos que os sensores teñen que estar suscritos para poder recibir todas as mensaxes referentes a ese tema en concreto.
Neste proxecto en particular, o \emph{topic} que se usa para que os sensores envíen as medidas ao servidor é \textbf{qas/measures}, sendo QAS o nome en clave do proxecto, o topic componse polo prefixo ``qas'' seguido de ``/'' que é o separador empregado para a árbore de topics e por último ``measures'' que nos indica en inglés que se trata de medidas.

Deste xeito no futuro será posible agregar máis topics ao compendio deste proxecto, tanto para engadir outros conceptos como para especificar máis detalles, un exemplo que se podería dar nun futuro sería:
\begin{itemize}
    \item qas
    \begin{itemize}
        \item measures
        \begin{itemize}
            \item PM\sub{10}
            \item PM\sub{2,5}
            \item \dots
        \end{itemize}
        \item configuration
        \item commands
        \item \dots
    \end{itemize}
\end{itemize}


Un exemplo das mensaxes que envían os sensores sobre as medidas que recollen é o seguinte:
\begin{lstlisting}
{
    "device":"GTW2S2",
    "type":"PM10",
    "value":"0",
    "unit":"ug/m3",
    "time":"000000"
}
\end{lstlisting}
Neste caso trataríase dunha mensaxe JSON\footnote{Java Script Object Notation} do dispositivo ``GTW2S2'' do parámetro ``PM\sub{10}'' cunha medida de 0 $ \mu g/m^{3}$ co timestamp 0\footnote{O timestamp serían os segundos dende o 1 de xaneiro de 1970}, que neste caso sería un valor especial que denota que será o propio subsistema de xestión o que se encarga de establecer unha data e hora desa medición.

Unha das vantaxes máis importantes que ofrece este protocolo é o baixo consumo de ancho de banda, debido principalmente a que as cabeceiras deste protocolo son moi pequenas comparadas con outros protocolos como pode ser o HTTP.
Ao ser un protocolo sinxelo, as bibliotecas necesarias para xestionar as comunicacións mediante este, tamén o son, isto é unha razón de peso para usalo de cara á programación do microcontrolador xa que estas bibliotecas necesitarán poucos recursos tanto de memoria como de procesamento.

Por último este protocolo está centrado na comunicación multicast\footnote{A comunicación multicast é de un punto a moitos.} e non unicast\footnote{A comunicación unicast é de un punto a outro punto.}, como HTTP por exemplo.



\section{Software do microcontrolador}

Durante esta sección explicarase o deseño e a implementación do software do microcontrolador.

Esta parte do software está desenvolvida mediante a IDE de Arduino xa que soporta tanto as placas Arduino como o dispositivo ESP32, que son os dous dispositivos hardware programables que se empregaron no desenvolvemento deste proxecto.
Dende a IDE de Arduino pódese escribir o código do noso sketch\footnote{Na IDE de Arduino sketch refirese ao programa a executar nunha placa de prototipado.}, gardalo, compilalo e subilo á placa de desenvolvemento; tamén permite instalar o bootloader\footnote{O bootloader é o software que se encarga de executar o programa que subimos á placa.} na placa.
Ademáis a IDE tamén conta cunhas cantas ferramentas interesantes, como son o monitor serie, que permite acceder á información de depuración que se envia a través do porto serie da placa e o xestor de bibliotecas, que é como un repositorio de bibliotecas xestionado por Arduino mediante o cal é posible instalar bibliotecas de xeito sinxelo.

Para poder comprender certos aspectos da implementación do software presentaranse un par de conceptos sobre Arduino, mostrando para tal fin, un exemplo de código de Arduino:
\begin{lstlisting}
void setup() {
  // initialize digital pin LED_BUILTIN as an output.
  pinMode(LED_BUILTIN, OUTPUT);
}
void loop() {
  digitalWrite(LED_BUILTIN, HIGH);   // turn the LED on (HIGH is the voltage level)
  delay(1000);                       // wait for a second
  digitalWrite(LED_BUILTIN, LOW);    // turn the LED off by making the voltage LOW
  delay(1000);                       // wait for a second
}
\end{lstlisting}
O código correspóndese co sketch de exemplo ``Blink'' que é un ``Hello World'', no mundo do hardware equivale a acender e apagar un diodo LED.
Como se observa no código hai dúas funcións, a función \emph{setup} e a función \emph{loop}:
\begin{description}
    \item[setup:] Esta é a función onde se definen as tarefas de inicialización e aquelas outras que se consideraron que era oportuno que se executen no arranque do dispositivo, pois esta función execútase tan só cando o dispositivo se inicia.

    \item[loop:] Esta é unha función que se executa continuamente de forma infinita mentres o aparato esteña encendido, é similar ó contido dun bucle infinito. Esta función execútase sempre despois de ter executado a función de setup.
\end{description}


\subsection{Arquitectura e deseño software microcontrolador}

Antes de entrar en detalles do deseño do software do microcontrolador, convén lembrar a arquitectura do subsistema de sensorización, que é onde intervén o software do microcontrolador e as decisións tomadas ate o momento. Para ilustrar todo isto, centrado no subsistema de sensorización, pódese observar a figura \ref{fig:arquitecturaMicrocontrolador}.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/DiagramaBloquesArquitecturaMicro.png}
    \caption{Diagrama da arquitectura do software do microcontrolador.}
    \label{fig:arquitecturaMicrocontrolador}
\end{figure}

Por outro lado, á hora de deseñar o software do microcontrolador, convén lembrar a arquitectura global, así como determinadados requisitos e consideracións como as que seguen e que se poden ver de forma máis intuitiva, na figura \ref{fig:arquitecturaDetalle}.
\begin{itemize}
    \item O software deseñado ao longo do proxecto debe permitir a conexión de sensores, tanto directamente, como mediante adaptadores que empreguen o protocolo I\textsuperscript{2}C.

    \item Hai que tratar de reutilizar a maior cantidade de código posible.

    \item O sistema ten que permitir engadir o soporte de novos sensores dun xeito simple e doado.
\end{itemize}

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/diagrama_arquitectura_QAS_detalle.png}
    \caption{Diagrama da arquitectura global con detalle.}
    \label{fig:arquitecturaDetalle}
\end{figure}

Tendo en conta estas consideracións, decídese implementar unha biblioteca para así encapsular a lóxica do sistema e que este se poida reutilizar dun xeito máis fácil e simple.

\subsection{Biblioteca QAS}
Durante esta sección relatarase tanto o deseño, como a implementación da biblioteca QAS.

Para a definición da biblioteca para a IDE Arduino e que sexa posible a utilización desta en calquera sketch, seguense as indicacións do titorial de Arduino \cite{web:arduinoLibraries}, onde se indica que é preciso escribir un ficheiro cos metadatos da biblioteca como o que segue:
\begin{lstlisting}
library.properties

name=QAS
version=0.0.1-beta
author=Brais Arias Rio, Tiago M. Fernandez Carames
maintainer=Brais Arias Rio
sentence=Air Quality Sensoring firmware for QAS project
paragraph=This library allows you use devices with this system
url=https://gitlab.com/pfc_QAS
architectures=*
includes=QAS.h
category=Sensors
\end{lstlisting}

Unha vez escrito o ficheiro de definición da biblioteca (library.properties), é necesario escribir o ficheiro de cabeceiras (QAS.h) e o ficheiro co código fonte (QAS.cpp), tamén se compón o ficheiro keywords.txt que é onde se describen as distintas palabras clave da biblioteca para que a IDE de Arduino poida recoñecelos e pintalos con outras cores.

\subsubsection{Deseño da biblioteca QAS}
Nesta sección describese o deseño da biblioteca QAS.

Na figura \ref{fig:diagramaClasesMicro} pode observarse o diagrama de clases da biblioteca.
Este diagrama é un diagrama bastante simple, consta de unha superclase chamada QAS que é onde se atopan os atributos e funcións comúns a todos os tipos de obxectos que se poden manexar con esta biblioteca, como poden ser os tipos de bus interno e externo, os parámetros de configuración das comunicacións, o constructor xenérico, as funcións xenéricas loop e setup así como as funcións para configurar e para enviar as mensaxes a través das comunicacións.
Filla da clase QAS, temos a clase QAS\_Adapter que se trata dunha clase moi simple que representa ás clases con capacidades de interactuar con hardware.
A existencia desta clase está xustificada debido a que esta será extendida para cada un dos sensores soportados polo sistema. Deixando así outro tipo de posible extensións da clase QAS a parte, como puideran ser enrutadores de MQTT, pantallas con visualización de parámetros\dots
Por último, temos as clases dos distintos sensores que soporta o noso sistema, QAS\_dev\_dsm501a e QAS\_dev\_sharpgp2y10, que son unhas clases que extenden a QAS\_Adapter e implementan cada unha a súa propia forma de medir os datos do sensor.


\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/diagrama_clases_micro.png}
    \caption{Diagrama de clases da biblioteca QAS.}
    \label{fig:diagramaClasesMicro}
\end{figure}


De cara a representar o tipo de buses e ao tipo de sensores que se empregan nas distintas partes da biblioteca definíronse dous tipos de datos como siguen:
\begin{lstlisting}
/* This is the datatype which define the kind of internal bus you have in this device */
enum QASiBusT {
    direct,
    i2cibus
};

/* This is the datatype which define the kind of external bus you have in this device */
enum QASeBusT {
	i2cebus,
    wifi
};

enum QASsensorT {
    gtw,
    dsm501a,
    sharpgp2y10
};
\end{lstlisting}

\subsubsection{Dependencias da biblioteca QAS}

A biblioteca QAS presenta algunhas dependencias, algunhas son fornecidas directamente por parte de Arduino e outras son fornecidas por outros desenvolvedores, as bibliotecas de Arduino están, como o resto de código de Arduino, licenciadas baixo a GPL\footnote{GNU Public License}, en calquera caso todas as bibliotecas que se usaron son software libre.
A lista das bibliotecas usadas pode verse a continuación.
\begin{description}
    \item[Wire] é a biblioteca que permite comunicarnos empregando o bus I\textsuperscript{2}C, ven por defecto na instalación estándar de Arduino.

    \item[ArduinoJson] é unha biblioteca que permite serializar e deserializar en formato JSON e está baixao a licenza MIT.

    \item[WiFi] é a biblioteca que permite manexas os aspecto da WiFi, como conectarnos a un punto de acceso e enviar paquetes mediante este protocolo, ven por defecto na instalación estándar de Arduino.

    \item[PubSubClient] é a biblioteca que fornece un cliente de MQTT mediante o cal poder publicar mensaxes e subscribirnos a topics. Está baixo a licenza MIT.
\end{description}



\subsubsection{Exemplo de uso da biblioteca QAS}

Unha vez escrita a biblioteca QAS, hai que conseguir que esteña dispoñible para a IDE de Arduino, como se explica no anexo \ref{s_installBiblio}.
A continuación pódese ver mediante un exemplo de uso o sinxelo que é empregar a biblioteca deseñada.
\begin{lstlisting}
#include <QAS.h>

/*
 * This is the case of dsm501a sensor connected directly to gateway
 */
QAS_dev_dsm501a esp_dsm(direct, wifi, true, 4, 2);
// pin pm10   4   vermello
// pin pm2.5  2   rosa

void setup() {
    Serial.begin(115200); // in order to read log via serial port

    esp_dsm.setSsid("QAS_demo");
    esp_dsm.setPassword("BraisAriasRio");
    esp_dsm.setMqttServer("10.42.0.1");
    esp_dsm.setMqttPort(1883);
    esp_dsm.setDevice("GTW2S2");
    esp_dsm.setup(); // setup the QAS instance

}

void loop() {
  esp_dsm.loop(); // run loop step of QAS instance

  delay(500); // wait 1/2 second
}
\end{lstlisting}
Neste fragmento de código pode verse un exemplo de funcionamento na biblioteca deseñada.

É o caso dun sketch que conta con un sensor DSM501A(isto vese ao usar o tipo de datos \emph{QAS\_dev\_dsm501a}), que está directamente conectado a un ESP32 (isto pode verse debido ao parámetro \emph{direct} usado no constructor á hora de instanciar o obxecto \emph{esp\_dsm}).

Como se observa no exemplo, o código que hai que escribir no sketch é mínimo.
Por un lado está a parte de configuración, na que habería que especificar os parámetros da conexión WiFi, MQTT, así como indicar en que conectores está enchufado o sensor e o identificador do dispositivo, que neste caso é \emph{GTW2S2}.
Por outra banda, para que o sensor funcione lendo medidas e enviando estas ao servidor de xestión, o único necesario é executar a función \emph{loop()} do obxecto instanciado dentro da propia función \emph{loop()} do sketch, isto executará un paso do bucle para este dispositivo.



Un dos requisitos da biblioteca é que sexa facilmente extensíbel.
Este obxectivo conséguese extendendo a clase \emph{QAS\_Adapter} e implementando na nova clase creada as funcións \emph{setup()}, \emph{loop()} e o \emph{constructor} coa lóxica que corresponda e empregando na medida do posíbel as funcións propias das clases pais (\emph{QAS} e \emph{QAS\_Adapter}).

Para ilustrar o caso de como extender eesta biblioteca mostramos o código das funcións correspondentes á clase \emph{QAS\_dev\_dsm501a}.

\begin{lstlisting}
QAS_dev_dsm501a::QAS_dev_dsm501a(QASiBusT iBus,
                                QASeBusT eBus,
                                 bool debugMode,
                                 int s_pm10,
                                 int s_pm25
                                ) : QAS_Adapter(iBus, eBus, dsm501a, s_pm10, debugMode)
{
    _s_pm10 = s_pm10;
    _s_pm25 = s_pm25;
}
\end{lstlisting}
Este é o código fonte do constructor, como se ve non fai máis que asignar o enumerado correspondente ao sensor e asignar os conectores correspondentes, alén de chamar ao constructor da clase pai.

\begin{lstlisting}
void QAS_dev_dsm501a::setup()
{
  QAS_Adapter::setup();
  pinMode(_s_pm10, INPUT);
  pinMode(_s_pm25, INPUT);
}
\end{lstlisting}
No tocante á función \emph{setup} hai que facer as accións necesarias para a inicialización do dispotivo, neste caso chamamos á función da clase superior e inicializamos os conectores co sensor.

\begin{lstlisting}
void QAS_dev_dsm501a::loop()
{
  String measure = getMeasure();

  // measure = <pm10>:<pm2.5>
  unsigned int s = measure.indexOf(":");
  String msg_pm10 = buildJSON(_device, _type_pm10, measure.substring(0, s) , _unit, "000000");
  String msg_pm25 = buildJSON(_device, _type_pm25, measure.substring(s, measure.length()) , _unit, "000000");

  char msg[100];
  msg_pm10.toCharArray(msg, 100);
  sendRemote(msg);
  msg_pm25.toCharArray(msg, 100);
  sendRemote(msg);

  delay(_periodicity);
}
\end{lstlisting}
A función \emph{loop} é a función que ten máis complexidade, xa que é a que se encarga de realizar toda a lóxica de cada bucle durante o funcionamento do dispositivo.
No caso do DSM501A, como se obteñen dúas medidas do sensor (PM\sub{2,5} e PM\sub{10}), temos que enviar dúas mensaxe ao remoto.
A propia función \emph{sendRemote} encárgase tando de enviar as novas medidas coma de tatar de enviar as que quedaron por enviar anteriormente, así como almacenar en local as que non se envian con éxito.
Posteriormente realízase unha espera para obter as medidas aproximadamente coa frecuencia desexada.


\section{Software do subsistema de xestión}
Nesta sección explicarase o software deseñado para o subsistema de xestión.


\subsection{Python}

Python \cite{web:python} é unha linguaxe de programación interpretada, administrado pola Python Software Foundation. Conta coa licenza libre ``Python Software Foundation License'', o que permite o seu uso en diferentes ámbitos e contextos, a reutilización e o acceso ao seu fonte.
Trátase dunha linguaxe interpretada, multiparadigma e multiplataforma, que admite a orientación a obxetos.

Phyton proporciona unha sintaxe sinxela que fai que o código sexa máis lexíbel.
É unha linguaxe amplamente usada, en especial no ámbito de desenvolvemento web, sobretodo debido a plataformas como Django.

\subsection{Django}
Django \cite{web:django} é unha plataforma de desenvolvemento escrito en Phyton, utilizado sobretodo para crear webs dunha forma sinxela, é dicir, está enfocada ao entorno web.
Este framerwork é de software libre e ``Django Software Foundation'' é a encargada do seu mantemento.

Funciona segundo o patrón MVC (Model-view-controler ou Modelo-vista-controlador), facilitando a reutilización de código así como un diseño máis rápido,características destacables desta plataforma.
A vista dun framerwork convencional MVC pasa a ser o controlador de Django, mentres que a vista sería a plantilla.

A arquitectura que segue Django é MTV, é dicir Modelo-Plantilla-Vista, cambiando a C co esquema MVC, xa que esta a manexa o propio framerwork e a parte principal pasa a levarse a cabo nos modelos, plantillas e vistas.

Django ofrece un sistema de plantillas, así como cun servidor web lixeiro que permite levar a cabo diferentes probas, entre outras moitas particularidades e servizos que facilitan a programación web.

Tamén fornece unha API de base de datos robusta, e aínda que soporta MariaDB e SQLite, é recomendable usar PostgreSQL, opción pola que se optou neste proxecto.

O motivo principal do uso de Django como famework para o desenvolvemento deste proxecto é debido á súa sinxeleza de uso, permitindo desenvolver unha aplicación web dun xeito moi áxil e simple tendo a base sólida de un framework amplamente usado pola comunidade, isto é importante debido a que o compoñente principal deste proxecto é o subsistema de sensorización, polo que o maior esforzo tanto en deseño como en implementación se centrou nesa parte.


\subsection{Modelo de datos}
Primeiro explicarase o modelo de datos do subsistema de xestión, que se pode ver no diagrma de Entidade-Relación da figura \ref{fig:modeloDatos}.
Onde se pode observar catro tipos de entidades, descritas a continuación.
\begin{description}
    \item[Gateway:] Representa a cada estación de sensores, que físicamente se corresponde con un ESP32.

    \item[Sensor:] Esta entidade representa cada sensor presente nunha estación de sensores.

    \item[Medida:] Representa cada medida que produce un sensor en concreto.

    \item[Usuario:] Esta entidade representa a un usuario do noso sistema, tendo en conta que cada usuario é unha persoa que instala unha estación de sensores e a rexistra na plataforma deste proxecto.
\end{description}

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/diagrama_modelo_datos_ER.png}
    \caption{Diagrama do modelo de datos.}
    \label{fig:modeloDatos}
\end{figure}

Como se pode ver na figura \ref{fig:modeloDatos} á hora de escoller o identificador das entidades decidiuse empregar un identificador propio, pois, realmente no caso do Gateway poderíase ter tomado a MAC do ESP32, pero considerouse que é mellor ter un identificador propio que no caso de ter que substituír o ESP32 dunha estación de sensores, permita que dada esta estación manteña o mesmo identificador e non dependa de identificadores externos que poden variar ao longo do tempo, pois de ser así cada vez que se dese esa situación habería que dar de baixa esa estación e dar de alta outra estación nova.

Tamén se pode observar o campo de configuración en diversas entidades, este campo incorporouse para facer posible a xestión da configuración tanto das estacións de sensorización coma dos sensores, dende o servidor de xestión, pero de momento non se implementou esa funcionalidade no código.

Á hora de implementar este modelo de datos no framework Django solo foi preciso implementar as clases Gateway, Sensor e Medida xa que reutilizamos a clase User da aplicación de administración que Django trae incorporada.


\subsection{Interface de Usuario}

Á hora de definir a interface de usuario, optouse por realizar unhas vistas básicas cunha navegación simple, como se pode apreciar na figura \ref{fig:vistasWeb}.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/diagrama_vistas_web.png}
    \caption{Diagrama da navegación a través das vistas web.}
    \label{fig:vistasWeb}
\end{figure}


Na figura \ref{fig:vistasWeb} obsérvase que dende a páxina de inicio pódese acceder á aplicación de administración de Django, dende a cal se permite agregar estacións, usuarios e sensores.
Dende a páxina de inicio tamén se pode acceder ao catálogo de estacións de sensores públicas, posteriormente se se fai click nunha das estacións, é posible acceder á lista dos sensores que compoñen esa estación en concreto, e dende aí se se pulsa nun sensor accédese á lista de medidas que ese sensor obtivo.

Para facilitar a comprensión do funcionamento da aplicación creada inclúense a continuación as vistas creadas en Django coas que deberá de interaccionar o usuario e que son susceptibles de cambios e futuras melloras. Na figura \ref{fig:index} pode observarse a pantalla de inicio da aplicación ou index, mentres que na figura \ref{fig:estacions} móstrase a lista das estacións de sensores dispoñibles. Na imaxe \ref{fig:estacionconcreta} pódense observar os detalles dunha estación concreta, incluíndo os sensores presentes na mesma e na imaxe \ref{fig:medidas} a vista que mostra a lista de medidas tomadas por sensor.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/captura_vista_index.png}
    \caption{Vista creada en Django para o index ou pantalla de inicio.}
    \label{fig:index}
\end{figure}

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/captura_vista_listaEstacions.png}
    \caption{Vista creada en Django para listar as estacións de sensores dispoñibles.}
    \label{fig:estacions}
\end{figure}

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/captura_vista_detalleEstacion.png}
    \caption{Vista creada en Django para mostar os detalles dunha estación concreta.}
    \label{fig:estacionconcreta}
\end{figure}

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/captura_vista_medidas.png}
    \caption{Vista creada en Django para mostrar as medidas tomadas por un sensor.}
    \label{fig:medidas}
\end{figure}

\subsection{API}
Nesta sección detállase o deseño e implementación da API entre o subsistema de sensorización e o subsistema de xestión.
Tanto o módulo da API como as distintas parte do sistema que interactúan con este, expóñense no diagrama da figura \ref{fig:diagramaAPI}, mostrando o seu funcionamento.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/diagrama_API.png}
    \caption{Diagrama da API.}
    \label{fig:diagramaAPI}
\end{figure}


A implementación deste módulo realizouse empregando a biblioteca \emph{Paho} e usando o modelo de datos definido para o framework \emph{Django}.
O fluxo deste módulo é o seguinte:
\begin{enumerate}
    \item O programa subscríbese ao topic \emph{qas/measures}.
    \item Por cada mensaxe que chega a ese topic:
    \begin{enumerate}
        \item O programa analiza a mensaxe.
        \item Interpreta a mensaxe.
        \item A partir da información da mensaxe, constrúe os obxectos necesarios para crear unha instancia nova da clase \emph{Measure}.
        \item Garda a nova instancia de \emph{Measure} na base de datos.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

Unha consideración importante, que xa se comentou na sección \ref{s_MQTT}, é que no caso de chegar unha mensaxe co parámetro \emph{time} a cero a API asígnalle a hora do instante no que chegou a mensaxe.


\subsubsection{Mosquitto}
Eclipse Mosquitto \cite{web:mosquitto} trátase dun intermediario ou broker de mensaxes software libre, que permite a comunicación entre diferentes dispositivos que traballen co protocolo MQTT explicado na sección \ref{s_MQTT}.

Neste caso, utilízase como broker de MQTT que lee os datos que se envían dende os sensores e distribúe ao resto de clientes que se subscriban ao topic ou tema \emph{qas/measures}.


\subsubsection{Paho}
Eclipse Paho \cite{web:paho} é un cliente de MQTT baixo a licencia EPL\footnote{Eclipse Public License} que conta con interface para as linguaxes de programación C, C++, Java, JavaScript, Python, Go, Rust e C\#.

No caso deste proxecto emprégase a versión para Python á hora de implementar a API para poder leer as mensaxes de MQTT coas medidas que proveñen das estacións de sensores.


